[Geisha-kyoto-2004-11-21.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Geisha-kyoto-2004-11-21.jpg "fig:Geisha-kyoto-2004-11-21.jpg")
[Gion_Kouta.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gion_Kouta.jpg "fig:Gion_Kouta.jpg")
[舞妓市彩さん.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:舞妓市彩さん.jpeg "fig:舞妓市彩さん.jpeg")
[Geisha-fullheight.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Geisha-fullheight.jpg "fig:Geisha-fullheight.jpg")

**舞妓**（漢譯另有「**舞伎**」，日語原文為「****」）是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[藝妓在見習階段時名稱](../Page/藝妓.md "wikilink")，和藝妓一樣屬於[表演艺术的女性工作者](../Page/表演艺术.md "wikilink")，工作內容除為客人服侍餐飲外，主要為在宴席上以[日本舞](../Page/日本舞.md "wikilink")、[樂曲](../Page/樂曲.md "wikilink")、[樂器等表演助興](../Page/樂器.md "wikilink")。

舞妓在[東京等](../Page/東京.md "wikilink")[關東地區稱為](../Page/關東.md "wikilink")「」、「雛妓」，在[京都](../Page/京都.md "wikilink")、[大阪等](../Page/大阪市.md "wikilink")[關西地區則稱為](../Page/近畿地方.md "wikilink")「（或寫為「」，皆讀為，Maiko）」。

在[日語中](../Page/日語.md "wikilink")，“妓”字保留了**傳統**[漢語的用法](../Page/漢語.md "wikilink")，既可代表女性藝術表演者，亦可代表女性[性工作者](../Page/性工作者.md "wikilink")。而舞妓的“妓”是指前者，因為舞妓在原则上是藝術表演者，並不從事[性交易](../Page/性服務.md "wikilink")。但在[現代漢語中](../Page/現代.md "wikilink")，多把“妓”字直覺關聯到性交易方面，因此才有了“舞**伎**”這種以避讳为目的的現代漢語翻譯寫法。日語中的“伎”專指[男性表演者](../Page/男性.md "wikilink")（參見：[歌舞伎](../Page/歌舞伎.md "wikilink")），所以有人主张“舞**妓**”才是正确的中文翻译写法，以示区别。

## 簡介

古時舞妓一般从10岁开始学艺，一直訓練到16岁左右才逐漸升為[藝妓](../Page/藝妓.md "wikilink")。現在則因為《》和《》的限制，必須[初中畢業](../Page/初中.md "wikilink")（即14、15歲左右）才可以開始學藝。学习的内容繁多，过程十分艰苦。其中包括[文化](../Page/日本文化.md "wikilink")、[礼仪](../Page/日本礼仪.md "wikilink")、[语言](../Page/语言.md "wikilink")、[装饰](../Page/装饰.md "wikilink")、诗书、[琴](../Page/古琴.md "wikilink")[瑟](../Page/瑟.md "wikilink")，直到[鞠躬](../Page/鞠躬.md "wikilink")、斟酒等，一举一动、一言一行都有严格的要求，处处体现高贵和稳重。

舞妓的髮型為"割れしのぶ"及"おふく";藝妓的髮型以稱為“[島田髷](../Page/島田髷.md "wikilink")”的髮型。“島田髷”的起源有3說：

1.  [江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")，[東海道](../Page/東海道.md "wikilink")**島田宿**（“宿”指[宿場](../Page/宿場.md "wikilink")）的“遊女”之間開始流行。
2.  [寬永年間](../Page/寬永.md "wikilink")，歌舞伎演員**島田-{万}-吉**開始梳結。
3.  日語“****”的發音所轉變而來。

舞妓[化妆也十分讲究](../Page/化妆.md "wikilink")，浓妆的施用有特殊的程序，用料也以传统原料为主。最醒目的是，舞妓會用一種液狀的白色化妝品均勻塗滿臉部、頸項，因此看起來猶如雕飾華美的人偶一般，而從業未滿一年的舞妓，擦口紅，只被准許塗下唇的，代表他還年輕。而從業未滿半年的舞伎，頭上的髮飾通常都有裝飾剝殼米粒如瀑布般垂掉下來。

舞妓的髮型又分為桃割(割れしのぶ)和赤鹿子(おふく)。較年輕的舞妓通常都會梳桃割(割れしのぶ)，較年長的舞妓通常會梳赤鹿子(おふく)。

年輕舞妓的衣襟通常都是紅底和花的，較年長的舞妓通常都是白底和花。到了20歲時，舞妓通常會舉行一個儀式襟替，讓後變成真正的一名藝妓，而本來有花的衣襟，則會變成全白。

舞妓的服装是十分华丽的[和服](../Page/和服.md "wikilink")，做工、质地和装饰都十分上乘，因此也异常昂贵，一般在50万[日元以上](../Page/日元.md "wikilink")，有的甚至达100万日元。[京都舞妓的服裝更是著名](../Page/京都.md "wikilink")，以懸落飄逸，稱為“****”的華麗腰帶為其特色。這種腰帶甚至可長達5[公尺](../Page/公尺.md "wikilink")，相當沉重，紮束时需要相當大的力氣，所以古時常常由稱為“****”的男性僕役來幫忙。

舞妓及年輕的藝妓所穿之[和服稱為](../Page/和服.md "wikilink")“****”，是落地長裙。在外行走時，必須掬起以免拖地，從腰帶到裙擺間的一段稱為“**褄**”，舞妓及年輕的藝妓會將左手壓在這一段上面，意指“賣藝不賣身”的。

藝妓的表演大致可分為“**立方**”和“**地方**”2種。“立方”是指舞蹈為主的表演者，“地方”是指演唱“長唄”、“清元”等歌曲、演奏[太鼓](../Page/太鼓.md "wikilink")、[三味線等的表演者](../Page/三味線.md "wikilink")。因為“地方”類的表演難度較高，需要長時間訓練後才能勝任，因此多由資深的藝妓擔任。而“立方”表演較為容易，所以一般由資淺的藝妓及舞妓擔任。

顧客給予藝妓和舞妓的演出費用稱為“**線香代**”或“**玉代**”，京都一地特稱“**花代**”。

## 沒落及文化价值

[第二次世界大戰戰後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，日本各地仍有很多[花街](../Page/花街.md "wikilink")，是主要的娛樂場所，藝妓及舞妓尚稱興盛，然而1947年開始，日本實施了《》和《》，禁止兒童未足齡即失學及投入工作，舞妓的人才來源受到直接且重大的衝擊，再加上[工業革命以來的社會變遷非常快速](../Page/工業革命.md "wikilink")，各種新興的娛樂活動如雨後春筍竄出，而舞妓的訓練過程頗為艱辛，現代年輕女性多不願接受，花街及藝妓便逐漸沒落。

日本已將藝妓視為一種文化財产，正積極地保護著，在[京都等有藝妓文化的特色城市](../Page/京都.md "wikilink")，還有所謂“****”的商業服務，可以讓女性遊客打扮成藝妓或舞妓，親身體驗藝妓文化之美。

另外由於交通的方便，現代的藝妓和舞妓也會應邀到遠地出差表演，亦有助於藝妓文化的拓展及增加世界各地對藝妓文化的了解，但和世界上許多傳統藝術一樣，後繼無人仍是最大的壓力。

## 外部連結

  - [](http://iroha-japan.net/iroha/B07_work/01_maiko.html)
  - [](http://www.ne.jp/asahi/orion/mako-rigeru/kosiki8.htm)

[Category:藝妓](../Category/藝妓.md "wikilink")